\input{template/template_math.tex}

\begin{document}
\maketitle{Prof. Ronny Freier, Ph. D}{Lösungen - Gleichungssysteme 1}

\section{Gleichungssysteme}{
  Gegeben sind folgende 3 Lösungsvektoren.
  \begin{flalign*}
    a =
    \begin{pmatrix}
        2 \\
        1\\
    \end{pmatrix}
    \qquad
    b =
    \begin{pmatrix}
      1,75 \\
      3,5 \\
    \end{pmatrix}
    \qquad
    c =
    \begin{pmatrix}
      -3 \\
      3,5
    \end{pmatrix}
  \end{flalign*}
  Bestimmen Sie, welcher Lösungsvektor zu welchem der folgenden Gleichungssyteme gehört! Notieren Sie kurz ihre Berechnung.
  \vspace{12pt} \\
  \begin{multicols*}{2}
  \begin{enumerate}[a), leftmargin=1.4em]
    \item{
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{1}.} & $ \boldsymbol{2x_1 + x_2 = -2,5} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{2}.} & $ \boldsymbol{1x_1 - x_2 = -6,5} $
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
      \underline{Lösung über Additionsverfahren:} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        $\RN{1} + \RN{2}.$ & $ 3x_1 = -9 \quad | :3 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $ x_1 = -3 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        $x_1$ in \RN{2}. & $ -3-x_2 = -6,5 \quad | +3 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $-x_2=-3,5 \quad | \cdot (-1)$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $x_2=3,5$
      \end{tabular} \\
      \begin{flalign*}
        & \text{Lösungsvektor: }
        \begin{pmatrix}
          -3 \\
          3,5
        \end{pmatrix}
        \quad \Rightarrow c &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{1}.} & $ \boldsymbol{1z_1 - 2z_2 = 0} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{2}.} & $ \boldsymbol{7z_2 = 7} $
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
      \underline{Lösung über Einsetzungsverfahren:}
      \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \RN{2}. & $ 7z_2 = 7 \quad | :7 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $ z_2 = 1 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \RN{2} in \RN{1}. & $ 1z_1 - 2 \cdot 1 = 0 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $ z_1 - 2 = 0 \quad | +2 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $ z_1 = 2 $
      \end{tabular} \\
      \begin{flalign*}
        & \text{Lösungsvektor: }
        \begin{pmatrix}
          2 \\
          1
        \end{pmatrix}
        \quad \Rightarrow a &
      \end{flalign*}
    }
    \columnbreak
    \item{
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{1}.} & $ \boldsymbol{-2r_1 + r_2 = 0} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{2}.} & $ \boldsymbol{2r_1 + 1r_2 = 7} $
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
      \underline{Lösung über Additionsverfahren:}
      \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        $\RN{1} + \RN{2}$. & $ 2r_2 = 7 \quad | :2 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $ r_2 = 3,5 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        $r_2 \text{ in } \RN{2}$. & $ -2r_1 + 3,5 = 0 \quad | -3,5 $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $  -2r_1 = -3,5 \quad | \cdot (-2)$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $  r_1 = 1,75 $
      \end{tabular} \\
      \begin{flalign*}
        & \text{Lösungsvektor: }
        \begin{pmatrix}
          1,75 \\
          3,5
        \end{pmatrix}
        \quad \Rightarrow b &
      \end{flalign*}
    }
  \end{enumerate}
\end{multicols*}
}
\newpage
\section{Gauß-Algorithmus}{
  Lösen Sie folgendes $(3 \times 3)$-Gleichungssystem über den Gauß-Algorithmus:
  \begin{flalign*}
    \boldsymbol{x_1 + x_2 = 1} \\
    \boldsymbol{2x_1 + x_3 = 2} \\
    \boldsymbol{x_2 - x_3 = 2}
  \end{flalign*} \\
  \begin{multicols*}{2}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $|\cdot 2$ & \multirow{3}{*}{$\Bigg\downarrow -$} \\
      $2$ & $0$ & $1$ & $2$ & & \\
      $0$ & $1$ & $-1$ & $1$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $1$ & $0$ & $0$ & $1$ & \\
      $0$ & $-2$ & $1$ & $0$ & $|:(-2)$ \\
      $0$ & $1$ & $-1$ & $2$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $1$ & $0$ & $1$ & & \multirow{2}{*}{$\Big\uparrow -$} \\
      $0$ & $1$ & $-0,5$ & $0$ & \multirow{2}{*}{$\Big\downarrow -$} & \\
      $0$ & $1$ & $-1$ & $2$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $1$ & $0$ & $0,5$ & $1$ & \\
      $0$ & $1$ & $-0,5$ & $0$ & \\
      $0$ & $0$ & $-0,5$ & $2$ & $|:(-0,5)$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $0$ & $0,5$ & $1$ & & \\
      $0$ & $1$ & $-0,5$ & $0$ & & \multirow{2}{*}{$\Big\uparrow -$} \\
      $0$ & $0$ & $1$ & $-4$ & $| \cdot 0,5$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $0$ & $0,5$ & $1$ & & \multirow{3}{*}{$\Bigg\uparrow -$} \\
      $0$ & $1$ & $0$ & $-2$ & & \\
      $0$ & $0$ & $1$ & $-4$ & $| \cdot 0,5$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|r}
      $1$ & $0$ & $0$ & $3 \rightarrow x_1$\\
      $0$ & $1$ & $0$ & $-2 \rightarrow x_2$ \\
      $0$ & $0$ & $1$ & $-4 \rightarrow x_3$
    \end{tabular}
  \end{center}
  \columnbreak
  \underline{Probe:}
  \begin{flalign*}
    & 3 + (-2) = 1 \quad \text{w.A.} & \\
    & 2 \cdot 3 + (-4) = 2 \quad \text{w.A.} & \\
    & -2 - (-4) = 2 \quad \text{w.A.} &
  \end{flalign*}
\end{multicols*}
}
\newpage
\section{Gleichungssystem}{
  Das folgende $(3 \times 3)$-Gleichungssytem hat die Lösung: $x_1 = 1, x_2 = -2, x_3 = -4$. Bestimmen Sie die Parameter $s$ und $t$, sodass das Gleichungssystem korrekt aufgestellt ist: \vspace{0.8cm} \\
  \noindent\makebox[\textwidth][c]{
  \begin{minipage}{6cm}
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\boldsymbol{\RN{1}.}$ & $\boldsymbol{x_1 + 2x_2 + (s+t) \cdot x_3 = -15}$
    \end{tabular} \vspace{-1pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\boldsymbol{\RN{2}.}$ & $\boldsymbol{(s-t) \cdot x_1 + 3x_2 - 3x_3 = 5}$
    \end{tabular} \vspace{-1pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\boldsymbol{\RN{3}.}$ & $\boldsymbol{1x_1 + 2x_2 - 4x_3 = -19}$
    \end{tabular} \vspace{-1pt}
  \end{minipage}} \\
  \emptyline \\
  \begin{multicols*}{2}
  \hspace{-20pt} \underline{Lösung:} \vspace{0.5cm} \\
  $ x_1, x_2, x_3 $ einsetzen \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\RN{1}.$ & $1 + 2 \cdot (-2) + (s+t) \cdot (-4) = -15$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $-3 - 4s -4t = -15 \quad |+3 $
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $-4s - 4t = -12 \quad |:4$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $-s -t = -3$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\RN{2}.$ & $(s-t) \cdot 1 + 3 \cdot (-2) -3 \cdot (-4) = 5$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & $s - t + 6 = 5$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & $s -t = -1$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\RN{3}.$ & $1 \cdot 1 + 2 \cdot (-2) - 4 \cdot (-4) = -19$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & $1 -4 + 16 = -19$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & \hl{$13 = -19$ \quad f.A.}
    \end{tabular} \vspace{12pt} \\
    Gleichungssystem aus $s$ und $t$ mit Gauß-Algorithmus lösen. \vspace{-12pt} \\
    \begin{center}
      \begin{tabular}{rr|rr}
        $-1$ & $-1$ & $-3$ & $|:(-1)$ \\
        $1$ & $-1$ & $-1$ &
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{rr|rr}
        $1$ & $1$ & $3$ & \multirow{2}{*}{$\Big\downarrow -$} \\
        $1$ & $-1$ & $-1$ &
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{rr|rr}
        $1$ & $1$ & $3$ & \\
        $0$ & $-2$ & $-4$ & $|:(-2)$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{rr|rr}
        $1$ & $1$ & $3$ & \multirow{2}{*}{$\Big\uparrow -$} \\
        $0$ & $1$ & $2$ &
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{rr|r}
        $1$ & $0$ & $1 \rightarrow s$ \\
        $0$ & $1$ & $2 \rightarrow t$
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
  \end{center}
  \underline{Probe:} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{1}.$ & $-1 - 2 = -3$ \quad w.A.
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{2}.$ & $1 - 2 = -1$ \quad w.A.
  \end{tabular} \vspace{6pt}
\end{multicols*}
}
\end{document}
